<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>xsong.us - 技術分享與作品集</title><description>小松的技術分享平台，包含技術文章、專案作品、演講心得與職涯經驗。專精於前端開發、DevOps 和技術分享。</description><link>https://xsong.us/</link><item><title>Devfest閃電秀 - Antigravity 導入 SDD 的急速開發術</title><link>https://xsong.us/blog/2025/12/devfest_changhua/</link><guid isPermaLink="true">https://xsong.us/blog/2025/12/devfest_changhua/</guid><description>靠一張簡報硬抗的閃電秀與開發者們的交流</description><pubDate>Mon, 08 Dec 2025 08:00:00 GMT</pubDate><content:encoded># Devfest 介紹 - Google 年會

每年的年底都是 Devfest 的舉辦高峰時期，在全台的 6 個縣市分別會舉辦一場大型的開發者年會，年會當天有精彩的議程以及眾多對 Google 技術有興趣的會眾一同參與。

在 2022 年開始，我第一次參與彰化 Devfest 是在火車站旁的書局地下室，那個場地大約可以容納 30 人，算是彰化 GDG 的首場 Devfest，讓人覺得非常溫馨，再加上彰化是一個和眾多大城市相比更有人情味的地方，我覺得在這裡參與活動的感覺就是小而美的世外桃源。

---

# Devfest Changhua 2025

今年的活動舉辦在彰化師範大學進德校區的圖資中心地下室演講廳，現場可以容納 120 人左右，這是歷屆最多的人數，而在活動的報到率也超過九成，這是非常高的比例。

![會眾合照](../../../../assets/images/2025/12/devfest_changhua/1206devfest-1.webp)

彰化 Devfest 由於場地不像台北那麼大，反而能夠讓我在這裡認識了更多的夥伴，從 2022 開始每年都陸續認識很多朋友，例如 GDG 彰化組織者佳新、FKT、Bruce、楷言、橘子等，在活動的現場都能有非常多的交流與互動。

![工作人員合照](../../../../assets/images/2025/12/devfest_changhua/1206devfest-2.webp)

---

# 演講經歷 - 從校園教室走到演講廳百人觀眾



我的演講經歷從校園的 40 人逐漸成長到如今到破百人，我也依舊不會怯場，走出校園面對的是各式各樣的民眾，需要保留技術的同時，也要講解的淺顯易懂。

從去年 2024 開始我就開始嘗試練習在 Devfest 分享技術，去年在台北 Devfest 講的是[大語言模型的評估](https://docs.google.com/presentation/d/150t0ppvSmcPPfs7YnsXUXoqGm73F3trhX0uv1Ez1KXA/edit?slide=id.g2efaa4a1007_0_0#slide=id.g2efaa4a1007_0_0)，而今年我緊扣 Google 最新發表的 AI IDE，**Antigravity** 作為閃電秀的主軸，並且搭配 **規格驅動開發（SDD）** 的急速開發，讓台下百人觀眾得以知道這些技術該如何使用在自己的軟體開發流程。

## 演講主題：Antigravity 導入 SDD 的急速開發術

&gt; **什麼是規格驅動開發（SDD）？**
&gt; 
&gt; 規格驅動開發（Specification-Driven Development, SDD）是一種軟體開發方法論，強調在開始編寫程式碼之前，先定義清楚、完整的規格說明。這種方法可以幫助開發團隊：
&gt; - 減少需求理解錯誤
&gt; - 提高開發效率
&gt; - 降低後續維護成本
&gt; - 改善團隊溝通

### Antigravity：Google 的 AI 程式編輯器

**Antigravity** 是 Google 最新推出的 AI 程式編輯器，它能夠：

- **程式碼生成**：根據規格自動生成程式碼
- **即時建議與修正**：提供即時的程式碼建議和錯誤修正
- **規格理解**：理解自然語言描述的規格，轉換為可執行的程式碼
- **快速迭代**：大幅縮短從規格到實作的時間

### 演講重點回顧

在這次的閃電秀中，我分享了：

- **SDD 的核心概念**：如何從規格開始，而不是從程式碼開始
- **Antigravity 的實際應用**：如何在 Antigravity 中使用 SDD 方法
- **實戰案例**：展示一個完整的開發流程，從規格到實作


&gt; **演講簡報連結**：[Antigravity 導入 SDD 的急速開發術](https://hackmd.io/@120061203/HyvI1fbf-x)

![台下觀眾](../../../../assets/images/2025/12/devfest_changhua/1206devfest-3.webp)
---

# 活動收穫與反思

## 技術交流

在活動現場，我與許多開發者進行了深入的技術交流：

- **SDD 的實際應用場景**：許多開發者分享了他們在專案中使用類似方法的經驗
- **AI 工具的未來**：討論了 AI 程式編輯器對軟體開發產業的影響
- **開發流程優化**：交流了如何將新工具整合到現有工作流程中



## 社群連結

透過這次活動，我認識了更多志同道合的開發者，也加深了與 GDG 彰化社群成員的連結。這種小而美的社群氛圍，讓技術交流更加深入和真誠。

---


# 相關資源

-  [本次閃電秀演講簡報](https://hackmd.io/@120061203/HyvI1fbf-x)
- [2024 DevFest Taipei 演講：LLM Comparator](https://docs.google.com/presentation/d/150t0ppvSmcPPfs7YnsXUXoqGm73F3trhX0uv1Ez1KXA/edit?slide=id.g2efaa4a1007_0_0#slide=id.g2efaa4a1007_0_0)


---

*感謝 GDG 彰化團隊和所有參與的開發者，讓這次活動如此精彩！期待下次再見！*</content:encoded><category>技術分享</category></item><item><title>通過試用期-我規定了公司的標準部署流程</title><link>https://xsong.us/blog/2025/11/pass_trial_period/</link><guid isPermaLink="true">https://xsong.us/blog/2025/11/pass_trial_period/</guid><description>分享我3個月的付出與收穫</description><pubDate>Mon, 03 Nov 2025 08:00:00 GMT</pubDate><content:encoded># 我為公司做了什麼

今天是我11月3日，晴，入職後的三個月，今天過後我就結束了為期3個月的試用期。我打開公司的Jira，這個記錄了我從入職以來所有任務的工具，我一共接受了28項任務，其中包含寫文件、研究新工具、部署任務、實作API、介紹Terraform，而最重要的是**訂立公司內部的軟體開發部署流程**。

# 軟體開發部署流程

身為專業的 Devops 工程師，將公司內部專案透過不同的部署策略，部署到對應的環境是我的任務，然而在開發工程團隊如何提出正確的部署需求，在我規定之前，貌似都有比較混亂的狀況，最近剛好有個專案由於沒有提供完整的環境變數導致部署失敗，最後排查也耗費比較多人力。

## 如何建立部署流程

在回答這個問題前，我先整理了公司最常有部署需求的服務有哪些，哪些需要儘快提供部署標準流程，哪些是暫時不需要那麼急迫的，這就是我這次的任務優先級安排。在評估後，公司內部有大量 API 部署需求，採用AWS App Runner 的方式去部署，為了能夠因應這種部署方式，我提供了1個部署規範的文件及1個雲端環境基礎建設範例 [App-Hub](https://xsong.us/projects#project-app-hub) ，只需要照著文件的步驟，就可以將開發團隊的功能進行部署。

## 步驟說明

&gt; STEP 0.完成Bitbucket專案上傳

專案的上傳本就是開發團隊已經知道的既有步驟，因此我設定為部署的前置步驟，然而最重要的部分應提供**完整的Dockerfile及requirements.txt**。這是比較多開發團隊可能疏漏的部分，我在會議中也特別強調了要多注意這個部分。

&gt; STEP 1.整理所需AWS資源

由於很多專案需要使用 AWS 資源，如何正確開權限取得資源就是很重要的步驟了，包含RDS、S3、Secret Manager、Cloud Watch......這些都是應該要在部署前告知，並且開啟對應的權限。

&gt; STEP 2. 提供環境變數

如何安全並且完整地提供.env環境變數給Devops團隊是一個很重要的事情，在多方考慮以及討論後，比較了目前現有方法的優劣勢，包含1.通訊軟體直接傳送.env，2.Email寄送.env傳送，3.Google Sheet 建立環境變數的範本。最後，我們採用3.Google Sheet進行統一管理，但prod等重要資訊不揭露在文件中，僅以Check作為設定完成的意思。

&gt;STEP 3. 驗證 App Runner 是否正確讀取 Secrets Manager的環境變數

AWS 的 Secrets Manager是一個用於存放環境變數的工具，但開發團隊並沒有存取權限，因此開發團隊如果需要知道部署後是否有讀取到正確的環境步驟，要有自己的方法能夠確認，我提供了3種方法，1.測試功能完整性，如果功能確實完整，則有讀取到正確的環境變數，2.開啟App Runner的Application Log，並且在程式中print相關環境變數，3.寫1隻專門用於讀取Secret Manager的API，印出環境變數的前5碼等較不機敏的資訊，確認符合需求。

以上簡單的幾個步驟，就可以明確開發團隊所需要的基本資源，並且減少重複溝通，雖然用Google Sheet仍然可能會有權限開啟錯誤等問題，但目前階段可以先嘗試簡單不需要太高學習成本的方法。

# 新鮮人的體悟

作為剛入社會的新鮮人，由於疫情期間導致沒有實習相關經驗（但其實那時候我去兼任了高中的社團老師，也算是某種進入職場？），這是第一次正式上班，很有趣的是我覺得無縫從學生狀態切換成工程師狀態並沒有太多的不適應，反而覺得自己比學生時期更能夠接受新的事物。</content:encoded><category>工作日記</category></item><item><title>解鎖成就-第一次RD會議</title><link>https://xsong.us/blog/2025/10/2025-10-17-milestone-first-rd-meeting/</link><guid isPermaLink="true">https://xsong.us/blog/2025/10/2025-10-17-milestone-first-rd-meeting/</guid><description>當著30位RD、老闆和顧問的面報告</description><pubDate>Fri, 17 Oct 2025 08:00:00 GMT</pubDate><content:encoded># 驚心動魄RD大會議

10月17日，是我第一次當著所有RD工程師面前來進行報告，在座的也有公司的老闆和顧問，讓人覺得既緊張又興奮。

## 源起

### 新人的第一場試煉
我大約在2週前，10/3那天，Team Lead說是不是能有機會在每週的會議上，去報告我在部署基礎設施時，使用的Terraform。目前進入公司以來我還都是在Team中小試身手，還沒有在所有RD面前報告自己的研究，因此當天我也先進入會議室，來聽聽看會議的形式，好讓我了解下下週的會議流程。

在聆聽過會議內容後，了解了會議形式，也了解到我將會和同Team的另一位夥伴一起報告，雖然內容不同，不過至少有夥伴的感覺，心裡多了一些安心。

### 連續假期

由於收到要參加會議的隔週是連續的10/6中秋和10/10雙十連假，感覺時間很快就過了，我也將自己的Demo程式碼整理在Bitbucket中，我為這個專案取名為[App-Hub](https://xsong.us/projects#project-app-hub)，具體的內容我已經放在Projects頁面當中了，簡單來說這是一個用來建立 AWS 雲端基礎設施的範例，希望能夠建立高可用性的自動化部署環境，由原本傳統的人工手動複雜而繁瑣的建立，改由可被版本控制的自動化部署方式，增加效率，減少出錯。

### 組內試講

10/13 連假回來的第一天，我在Devops Team組內試講，試講後加入了來龍去脈，並稍微調整了一下講解順序，讓不了解這個領域的人可以更直觀地了解這個專案的目的與作用。

由於我對自己的內容非常了解，再加上自己之前演講的經驗，我覺得一場簡單的20分鐘報告，對我來說還是非常簡單的。

## RD大會議當天

10/17 當天有約30人在Zoom會議中，大部分人開啟鏡頭，並在我之前有7組人需要報告，而我被安排在了壓軸，我從9:30進入會議室，大約到11:25輪到我，我順利的按照脈絡與思路流程的講解完了，而在會議後，也收到了來自其他RD Team的稱讚，這算是對自己莫大的鼓勵。
![被稱讚了](../../../../assets/images/2025/10/2025-10-17-milestone-first-RD-meeting/meeting-good.png)

## 總結

職場菜鳥的第一場報告就這樣結束了，在順暢以及簡潔的流程中度過了一個上午，在會後也有人主動來詢問我這個專案後續如何與他的專案自動化串接，我覺得非常開心。在會議中我也會觀察其他人製作的報告，我看到一個有趣的手繪風格流程圖 [excalidraw](https://excalidraw.com/) ,在會後我也去請教了其他RD，了解到原來是用這個網站建立的，非常有趣，互相吸取彼此的經驗的感覺。</content:encoded><category>工作日記</category></item><item><title>工作2個月心得-部署策略與資安洩漏</title><link>https://xsong.us/blog/2025/10/work-two-month-reflection/</link><guid isPermaLink="true">https://xsong.us/blog/2025/10/work-two-month-reflection/</guid><description>本月發生疑似資安洩漏事件與多種部署策略的講解</description><pubDate>Sat, 04 Oct 2025 13:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>從第二個月開始，我開始逐漸熟悉使用 Terraform，開始嘗試規劃公司服務的網路並且開始了一些專案的部署。由於某些 Team 的專案需要使用大語言模型，因此我也了解到了一些建立 GPU 機器還有 Git LFS 大檔案的操作。

## 資安洩漏事件
在 9 月初的某一天，Team Lead 突然召集我們開了一個小會議，原因是客戶收到了一些其他公司的行銷訊息，不確定是不是我們的系統導致的資料外洩，但我們也需要去查明看看是否有資料外洩的管道，這也讓我了解到企業資安的重要性，然後在實戰中我也去追溯程式碼還有查看邏輯和可能的漏洞。
![資安事件追查 - secret-leak](../../../../assets/images/2025/10/work-two-month-reflection/secret-leak.png)

&gt; **心得**：雖然不確定客戶的資料洩漏是否真的與系統有關，也有可能是他被社交攻擊，但也學習到了一些 JWT (JSON Web Tokens) 相關的內容。這邊也找到一個 [jwt.io](https://www.jwt.io/) 用於 Decode 和 Encode 的網站。

## 多方案部署策略

在部署專案的過程中，我也學習到了一些很重要的部署方式，但是否能夠根據專案需求調整部署策略也是身為專業的 DevOps 工程師應該要學會的技能。

![部署策略總覽 - deploy-strategy](../../../../assets/images/2025/10/work-two-month-reflection/deploy-strategy.png)

### 部署策略的分類
1. 傳統部署(Recreate Deployment)
    &gt;概念：停止舊版本 → 部署新版本
2. 滾動更新(Rolling Update)
    &gt;概念：逐步用新版本替換舊版本，直到全部更新完成
3. 藍綠部署（Blue-Green Deployment）
    &gt;概念：同時維護兩套環境：

    &gt;Blue：目前上線版本
    &gt;Green：準備上線的新版本
4. 金絲雀部署（Canary Deployment）
    &gt;概念：先讓部分使用者使用新版本，再逐步擴大比例
5. A/B 測試（A/B Testing Deployment）
    &gt;概念：同時部署多個版本給不同使用者群體。

    &gt;A/B 測試 和 ALB 分配流量的表現形式很類似，但意義不同，如果想看看ALB流量分配，可以[點這裡](http://blue-green-canary-alb-873311364.us-west-2.elb.amazonaws.com)看Demo
6. 暗發佈（Shadow Deployment / Dark Launch）
    &gt;概念：新版本接收真實流量，但結果不返回給使用者（僅觀察系統表現）

7. 滾回策略（Rollback Strategy）
    &gt;概念：當新版本出現問題時，快速回復至上一穩定版本

8. Feature Toggle（功能開關部署）
    &gt;概念：新功能代碼已上線，但透過開關控制是否啟用

### 部署策略總結比較

| 部署策略 | 停機風險 | 成本 | 回滾難易 | 實作複雜度 | 適用場景 |
|---------|---------|------|---------|-----------|---------|
| 傳統部署 | 高 | 低 | 中 | 低 | 小型內部系統 |
| 滾動更新 | 低 | 中 | 中 | 中 | 容器化平台 |
| 藍綠部署 | 低 | 高 | 低 | 中 | 零停機需求 |
| 金絲雀發布 | 低 | 中 | 低 | 高 | 大型線上服務 |
| A/B 測試 | 低 | 中 | 中 | 高 | 功能實驗 |
| 暗發佈 | 低 | 高 | 高 | 高 | 性能驗證 |
| 功能開關 | 低 | 低 | 低 | 中 | 持續交付 |

## 人資聊天與按摩服務

工作的任務介紹的差不多，大約在 9 月中，也就是我入職 1 個半月時，人資姊姊敲我說能不能聊聊，我記得那天約下午 15:15，然後最後我們大約聊到 16:50 左右，我直接聊完下班。內容大致上就是 OnBoard 這 1 個月以來是否還習慣，然後我也更了解目前公司的各 Team 組織架構，也聊了 Team Bonding 其他 Team 去哪裡玩，還有每季聚餐吃什麼，然後我也向她感謝了公司給了我一台新筆電，讓我覺得很開心。

![按摩服務體驗 - massage](../../../../assets/images/2025/10/work-two-month-reflection/massage.png)

每 2 個月我們可以預約按摩服務，會有視障按摩師來公司駐點，作為一個新鮮人就預約了一次嘗試看看。我預約了 9/26 那週的週五，給自己一個 Happy Weekend，當天我準時抵達哺乳室門口（對，我們公司按摩是在哺乳室中 XD），按摩時間大約 30 分鐘，面朝下趴在一個按摩床上。原來按摩師也算是我們公司的員工之一，但是她也可以去服務其他公司。了解到原來按摩證照是只有視障者才可以考取，普通人不能考取，這是一個政府的保護政策，不得不說我們的按摩師力道很夠，而且可以按摩到穴位，按摩後的 1～2 天我還是會覺得有點酸痛，這和之前的按摩體驗不太一樣。

## 總結
來公司 2 個月，我覺得挺開心的，每週的手搖杯已經喝到有點怕，開始帶回家給家人品嚐，上班體驗按摩服務還蠻有趣的，這應該不是所有公司都有提供。作為新鮮人上班可以離家很近，回家騎腳踏車也很快，這真是一個其他公司比不了的大福利。</content:encoded><category>工作日記</category><category>技術分享</category></item><item><title>工作1個月的心態</title><link>https://xsong.us/blog/2025/09/work-one-month-reflection/</link><guid isPermaLink="true">https://xsong.us/blog/2025/09/work-one-month-reflection/</guid><description>分享職場初體驗的酸甜苦辣</description><pubDate>Fri, 05 Sep 2025 06:07:00 GMT</pubDate><content:encoded>7月7日是我拿到碩士畢業證書的日子，在隔週的7月15日是我離開研究所租屋，搭乘著搬家公司老闆的小貨車一路南下，回到台中，稍作整頓休息，在8月4日開始了工作。

## 工作第一天
8月4日，雨，和人資約9:00到公司，但沒想到第一天到公司，樓下電梯大廳排了很長的人，人潮就像吃buffet排隊的人流，每條隊伍大約15人以上，大約分4條隊伍，而我在16樓，只有唯一一條可以排隊，我在樓下拿了電梯卡，準備前往公司。

![工作第一天 - 電梯大廳排隊](../../../../assets/images/2025/09/work-one-month-reflection/work-one-month-reflection-1.png)

抵達公司，剛好尾隨一位同樣晚到的同事，她幫我找了人資，還記得人資向我招了招手，示意我進去一個透明玻璃的會議室，她讓我登入一台Macbook電腦，並告訴我Google帳號密碼，領取我的Badge和電梯卡，並告訴我公司的簡單事項，包含上班彈性時間從8:00～9:00，自己往後加9小時，並讓我打卡，我還記得我第一天打卡是9:18，她說一般超過15分需要請假半小時，但第一天她就比較彈性，我只要18:18以後下班就可以了，我內心覺得也還蠻正常的。

人資說明了一些注意事項後，我就被安排到自己的工位上，和我的主管見面，並且拿到屬於自己的Macbook Pro M4，我拿到以後查看電池循環次數，竟然是驚人的2次，也就是說這是一台超新的筆電，我感受到公司對我的看重XD。

大約過了5分鐘，人資姊姊又拉著我來介紹公司的環境，還有無限暢飲的膠囊咖啡，和零食櫃，雖然一個月才補貨一次，不過每個人都可以一個月選3種自己喜歡的零食加進家樂福購物車，下個月就會看到咯。然後還有可以免費拿的衛生紙，免費使用的冰箱、微波爐。

接著我回到工位，主管和我約半小時的聊天，互相認識，並告知我讓我嘗試實作FastAPI，並且包Docker到AWS到ECR上，最後在Apprunner，一切都要透過Bitbucket Pipeline進行自動化。我聽到直接腦袋先當機一下，不知道是不是很少使用AWS，畢竟學生時期也沒錢買這種服務，然後實作Docker也是我第一次嘗試，雖然好像這應該是必備技能就是了，但畢竟我還沒用過。

既然主管這麼說，我也只能先說好，然後瘋狂問GPT，讓他把我教會，所幸公司都有提供GPT Plus 和Cursor AI 編輯器的授權，讓我直接使用，我那個禮拜的mentor應該就是G老師吧。


## 工作第一週

在公司待了一週，來說說公司的氣氛，我們公司不會有太多的Social橋段，讓我真的覺得省下很多精力，最多下班的時候我會和主管點頭或者揮手說個Bye，其他時候都是用Line Work 或Google Chat 線上交談，公司的氛圍簡單來說就是 **圖書館**，大概每天來都是這麼安靜，然後我就打開電腦自習（？），但其實我很喜歡這種氛圍，因為在這裡我學會了很多事情，包含我拿到了我從未使用過的Macbook，我甚至還問過Gpt如何關機之類的，很簡單的問題，身為Windows使用者，真的很像劉姥姥進大觀園，但現在用了一個月已經很習慣了。

## 工作第二三週

8/18週一 10:00～10:30 是我們Devops Team Meeting，我聽一位同仁分享OIDC如何連接進入AWS，然後我也回去實作，並且把公司的一些專案進行部署，因為他們比我早進入公司2個月，所以他們算主要負責專案部署，我只是Secondary Devops，但也要具備獨立能力就是了，還好都沒有進度壓力，啊，想起人資說我們IT加班沒加班費，真是很奇怪的事情呢（？），責任制但是又要記錄上下班時間是什麼情況呢...不過經過我認真的學習與研究，我也順利在AWS的EC2上部署了專案，同時也有嘗試退版，能夠避免更新失敗導致網站掛掉。

## 工作第四週

還以為這週會發薪水，結果是下個月5號，所以我得多等一週，不過我這週在嘗試**地表最強**IaC 語言，**Terraform**，一個能夠不用使用AWS Command Line 就部署好所需應用程式的基礎建設的語言，讓我覺得真的很方便，而且搭配Git以後一切變得那麼安心，隨時可以控制版本以及狀態。

同時我也嘗試了**K8s**和**Grafana Dashboard**，一個是容器化技術Docker的進階版，一個是監控儀表板的好幫手，讓我在實作的時候，時常想起Iron Man的那些畫面，我有時候也會故意多停留一些時間在漂亮的儀表板，看著壓力測試**K6**導致的CPU使用率折線圖增長下降，讓我覺得很有趣。

## 發薪水週 工作第五周

這週就開始將K8s的東西上雲，也就是AWS的EKS服務，也是要把Terraform和EKS結合在一起，當我完成的時候還是很有成就感的。在9/5週五的中午12:00，兆豐銀行準時撥款，這種感覺真有趣呢～下班就去文心秀泰和家人一起用餐，當然是我結帳。

## 總結

在學生時候，我把公司上班想得很可怕，我覺得自己一文不值，能力不好，上班後我直接激發了自己工程師的魂魄，還撰寫了很多[Side Project](https://xsong.us/projects)，這些事情是我之前沒想到的，而且我也學會很多實用的技能，能夠幫助公司在短時間內進行專案部署以及上雲、設立Domain、加上SSL安全憑證、在EC2 架設Mysql資料庫等等，我其實沒想過我自己會那麼適應，而且主管對待任務也非常彈性，沒有給我很多壓力，我覺得上班的心情都是非常愉悅的。

## 相關連結

- [我的 Side Projects](https://xsong.us/projects) - 工作之餘開發的各種專案
- [我的第一篇技術文章](/blog/my-first-article) - 建立技術部落格的初衷
- [關於我](https://xsong.us/about) - 更多關於我的資訊

---

*如果你也是職場新鮮人，歡迎分享你的工作心得！*</content:encoded><category>工作日記</category></item><item><title>我的第一篇文章</title><link>https://xsong.us/blog/2025/09/my-first-article/</link><guid isPermaLink="true">https://xsong.us/blog/2025/09/my-first-article/</guid><description>分享我建立這個技術部落格的初衷，以及未來想要分享的內容方向</description><pubDate>Thu, 04 Sep 2025 02:30:00 GMT</pubDate><content:encoded># 前言

自 2025 年 8 月開始建立這個技術部落格至今，已經過了一段時間，卻還沒好好寫下建立部落格的初衷和未來規劃…，看來是時候該寫下這篇文章了 XD。

本篇文章應該不會太長，但你會看到一位技術愛好者，從零開始建立個人技術部落格的完整歷程，以及未來想要分享的內容方向，相信各位讀者會滿意這篇文章的！

# 背景

&gt; NOTE
&gt; 
&gt; 先來介紹一下我自己，我叫小松，目前居住在台中，我是一位熱愛技術的開發者，平時除了寫程式之外，也喜歡去社群中分享各種技術心得和教學經驗。在技術學習的過程中，我發現很多時候「寫下來」是最好的學習方式，因此決定建立這個技術部落格。

在決定建立部落格時，我有幾個選擇：WordPress、Hugo、Next.js、Astro 等。雖然我最一開始的志願序是 WordPress &gt; Next.js &gt; Astro，但經過深入研究和比較後，我選擇了 Astro 作為我的部落格框架。

![技術部落格建立過程](../../../../assets/images/2025/09/my-first-article/my-first-article-1.png)

但我想要先澄清，這個部落格不只是寫技術文章！我的目標是建立一個全方位的技術分享平台，包含技術心得、演講內容、課程教學、以及個人成長記錄，類似於一個技術人的數位花園。

總之，我就開始建立部落格啦～當時是八月末決定的，但我到現在才開始寫第一篇文章，看來是時候該開始了。

# 建立過程

## 技術選擇

當時抱持著興奮的心情開始研究各種技術棧，但沒幾天就遇到選擇困難症…。

首先是**框架選擇**，過去幾年靜態網站生成器百花齊放，從 Jekyll、Hugo 到 Next.js、Astro，每個都有各自的優缺點，我完全不知道該選哪個！甚至會影響後續的開發效率。

再來是設計風格…，我看了很多優秀的技術部落格，像是 [VicWen 的部落格](https://blog.vicwen.app/)，他們的設計風格都很棒，但我想要有自己的特色，只能獨自摸索設計方向。

最後是部署平台…，GitHub Pages、Vercel、Netlify 都是不錯的選擇，但考慮到我的主網站已經部署在 GitHub Pages，為了統一管理，我選擇了相同的平台。

OK，總結一下，技術選擇困難加上設計風格摸索加上部署平台選擇，這也難怪很多人在建立部落格時會半途而廢，一般人面臨到這種「選擇困難症」，肯定直接放棄、自暴自棄，甚至半路中離的。


## 為什麼選擇 Astro？

### 零 JavaScript 預設
Astro 最吸引我的地方就是「零 JavaScript 預設」的設計理念。在現代網頁開發中，JavaScript 已經成為不可或缺的一部分，但過多的 JavaScript 會影響載入速度和 SEO。Astro 預設情況下不載入任何 JavaScript，只在需要時才載入互動功能，這完全符合我的需求。

### 內容集合
內容集合（Content Collections）是 Astro 的一大特色，它提供了類型安全的內容管理。透過 TypeScript 的自動類型生成，我可以在寫作時就發現潛在的錯誤，大大提升了開發效率。

### 🎨 靈活的框架整合
雖然我主要使用 Astro，但 Astro 可以與 React、Vue、Svelte 等框架整合，這意味著我可以在需要時使用其他框架的組件，非常靈活。

# 技術

我的部落格使用了以下技術：

- **Astro** - 靜態網站生成器
- **Next.js** - 主網站框架（整合用）
- **TailwindCSS** - 樣式框架
- **TypeScript** - 類型安全
- **GitHub Pages** - 部署平台（Github Action 自動部署）

# 未來計劃

## 技術文章
我計劃在這個部落格中分享各種技術心得：

1. **前端開發** - React、Vue、Next.js 等框架的使用心得
2. **後端技術** - Node.js、Go、資料庫設計等
3. **DevOps** - 部署、CI/CD、雲端服務等
4. **工具分享** - 實用的開發工具和技巧

## 🎤 演講和教學
除了技術文章，我也計劃在這裡分享：

1. **演講內容** - 技術演講的完整內容和補充資料
2. **課程心得** - 教學過程中的經驗分享
3. **學習資源** - 推薦的學習資源和書籍
4. **實作範例** - 課程中的實作範例和解答

## 🌟 個人成長
最後，我也會記錄個人的成長歷程：

1. **學習心得** - 技術學習的過程和反思
2. **職涯發展** - 在技術領域的成長和規劃
3. **社群參與** - 參與技術社群的經驗和收穫

# 結語

很高興自己努力了數月，終於建立了這個技術部落格。

我認為的技術寫作 = 90% 內容 + 10% 技術，因此我認為我是位很幸運的人，我能夠靠努力將自己的技術能力提升，但卻是那 10% 的技術選擇帶領我到正確的方向。

技術部落格，是個沉重的包袱，背負著自己、讀者、社群，甚至是整個技術生態，將力量集結於一處，為的就是在技術的殿堂中嶄露頭角。

當然，除了建立部落格，有了平台外，也有知識沉澱、技能提升、人際圈增廣，等等諸多的好處，不僅僅只是「埋頭寫作只為了拚一個飄渺的名頭」，這段時間也帶給我非常多的改變，不只是心態上，變得更加沉著、穩定，抑或是面對技術挑戰仍面不改色的那份堅毅信念。

雖然部落格的建立已經是一段時間前的事了，但在撰寫文章的當下，翻看著過往的程式碼，回憶皆一一浮現於腦中，彷彿是昨天我才剛寫完一行程式碼，還在準備迎接新功能的開發心情。


若你想知道建立完部落格後我做了什麼，可以透過傳送門前往~

技術文章列表

演講心得分享

---

*這篇文章標誌著我技術分享之旅的開始！期待在這裡與大家分享更多技術的大小事，以及演講和課程的內容。*</content:encoded><category>技術分享</category></item></channel></rss>